# بیدارشدن از شبکه - WoL

Wake-on-LAN یا همون بیدارشدن از شبکه که به اختصار Wol بهش میگن، یک سیستم استاندارد شبکه است که اجازه روشن یا همان بیدار شدن را با یک پیغام شبکه به کامپیوتر می‌دهد.  
یعنی چی؟ یعنی شما دو تا سیستم دارید، می‌خواید سیستم دوم رو با استفاده از سیستم اول روشن کنید\(بدون زدن دکمه پاور سیستم دوم\). با این «بیدارشدن از شبکه» خیلی راحت میتونید این کار رو انجام بدید...

بنا به نیازی که داشتم، سعی کردم این سیستم رو توی شبکه خونگیم اجرایی کنم تا بتونم هر زمان که خواستم سیستم دومیم رو با استفاده از سیستم اولم روشن کنم. فکر می‌کردم سخت باشه، اما راه انداختنش خیلی راحت‌تر از چیزی بود که فکر می‌کردم.

مرحله اول باید بریم سراغ سیستم دوم، اونجا باید توی تنظیمات BIOS به دبنال گزینه‌ی WoL یا Wake-on\_LAN یا چیز مشابه باشیم.  
بایوس هر سیستم نسبت به سیستم دیگه متفاوته، پس [این](https://www.howtogeek.com/70374/how-to-geek-explains-what-is-wake-on-lan-and-how-do-i-enable-it/) پیوند رو نگاهی بندازید، اینجا آموزشی برای انواع بایوس‌ها نوشته.

در اقدام بعد که WoL رو فعال کردید باید بریم سراغ توزیع سیستم دومیمون، باید مطمئن بشیم که اون از WOL پشتیبانی می‌کنه.\(اوبونتو ابزار خوبی برای این کار داره\)

توی پایانه باید دستور زیر رو برای نصب بسته‌ی ethtool بزنیم:

```
$ sudo apt install ethtool
```

بعدش باید اسم کارت شبکمون رو پیدا کنیم که بتونیم ببینیم دقیقا سیستممون میتونه پشتیبانی کنه یا نه.

با دستور ifconfig میتونید اسم کارت شبکتون رو پیدا کنید.

```
$ ifconfig
```

![](/images/wake-on-lan/ifconfig.png)

برای من اسم کارت شبکه‌ی LANم اینه: enp6s0

حالا باید دستور زیر رو بزنیم، اگر اسم کارت شبکه شما فرق داره، جای enp6s0 چیز دیگه بنویسید:

```
$ sudo ethtool enp6s0
```

![](/images/wake-on-lan/ethtool.png)

اگر توی Supports Wake-on: حروف g رو دیدید، یعنی میتونید این قابلیت رو فعال کنید.\(برای خودم pumbg هست که قابلیت‌های دیگه‌ای هم داره 8-D\)

خب حالا باید دستور زیر رو بزنید تا کارمون روی سیستم دوم تموم بشه:

```
$ sudo ethtool -s enp6s0 wol g
```

حالا باید بسته‌ی زیر رو روی سیستم اول نصب کنیم:

```
$ sudo apt install wakeonlan
```

و در نهایت برای روشن شدن سیستم دوم، دستور رو توی سیستم اول وارد کنید\(یادتون نره سیستم دوم خاموش باشه!\)

```
$ wakeonlan [mac-address]
```

جای اون مک آدرسی که نوشتم باید مک آدرس سیستم دوم رو بنویسید، مثلا اینطوری:

```
$ wakeonlan 24:s3:ad:1e:45:4a
```



موفق باشید... :\)





